% @see : https://coopmaths.fr/alea/?uuid=dnb_2024_07_metropole_2&uuid=dnb_2021_06_etrangers_3&uuid=dnb_2021_06_metropole_4&uuid=dnb_2023_06_etrangers_3&uuid=dnb_2023_06_polynesie_4&uuid=dnb_2019_09_metropole_5&v=latex
\documentclass[a4paper,11pt,fleqn]{article}
\usepackage{ProfMaquette}
\setKVdefault[Boulot]{CorrigeFin=true}
\usepackage{etoolbox}
\newbool{dys}
\setbool{dys}{false}          
\ifbool{dys}{
% POLICE DYS
\newcommand{\choiceFontsDys}[1]{
\ifstrequal{#1}{Fira}{%
  % Fira Sans + Fira Math
  % Description : Fira Sans est une police moderne, et Fira Math est une version mathématique compatible qui maintient le style sans-serif.
  % Utilisation : Fonctionne bien avec XeLaTeX et LuaLaTeX.
  \usepackage{fontspec}
  \setmainfont{Fira Sans}
  \setsansfont{Fira Sans}
  \usepackage{unicode-math}
  \setmathfont{Fira Math}
}{}
\ifstrequal{#1}{lmodern}{%
  % Latin Modern Sans
  % Description : Une version sans-serif de la célèbre police Latin Modern, qui est compatible avec mathastext.
  % Utilisation : Fonctionne avec pdfLaTeX, XeLaTeX et LuaLaTeX.
  \usepackage{lmodern}
  \renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
  \usepackage{mathastext}
}{}
\ifstrequal{#1}{tgheros}{%
  % TeX Gyre Heros + mathastext
  % Description : TeX Gyre Heros est une alternative à Helvetica, et le package mathastext permet d'utiliser la même police pour les mathématiques.
  % Utilisation : Fonctionne avec pdfLaTeX, XeLaTeX, ou LuaLaTeX.
  \usepackage{tgheros}
  \renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
  \usepackage{mathastext}
}{}
}
% Fira ou lmodern ou tgheros
\choiceFontsDys{Fira}

%\usepackage{unicode-math}
%\usepackage{fontspec}
%\setmainfont{TeX Gyre Schola}
%\setsansfont{TeX Gyre Schola}
%\setmathfont{TeX Gyre Schola Math}
%\setmainfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0]
%\setsansfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0]
%\setmathfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0,range=up/{Latin,latin,num}]
\usepackage[fontsize=14]{scrextend}
\usepackage{setspace}
\setstretch{1.7}
% Une valeur d'environ 1.2 à 1.7 est souvent recommandée. Cela permet d'augmenter l'espace entre les lignes tout en offrant un léger espacement entre les mots.
\setlength{\spaceskip}{1.2em}  
% Une valeur d'environ 1.2em à 1.5em est couramment conseillée. Cela crée un espace plus ample entre les mots, ce qui peut aider à réduire la fatigue visuelle et à améliorer la fluidité de la lecture.
}{
% POLICE STANDARD
\usepackage{fontenc}
\usepackage[scaled=1]{helvet}
\usepackage[fontsize=12]{scrextend}
}
\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[luatex]{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\setlength{\headheight}{18pt}
\fancyhead[R]{\href{https://coopmaths.fr/alea}{Mathaléa}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyfoot[R]{%
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
  \node[anchor=south east] at ($(current page.south east)+(-2,0.25cm)$) {\scriptsize {\bfseries \href{https://coopmaths.fr/}{Coopmaths.fr} -- \href{http://creativecommons.fr/licences/}{CC-BY-SA}}};
\end{tikzpicture}
}
\fancyhead[L]{
\begin{tikzpicture}[y=0.8, x=0.8, yscale=-0.04, xscale=0.04,remember picture, overlay,fill=orange!50,transform canvas={xshift=-1cm,yshift=1cm}]
%%%% Arc supérieur gauche%%%%
\path[fill](523,1424)..controls(474,1413)and(404,1372)..(362,1333)..controls(322,1295)and(313,1272)..(331,1254)..controls(348,1236)and(369,1245)..(410,1283)..controls(458,1328)and(517,1356)..(575,1362)..controls(635,1368)and(646,1375)..(643,1404)..controls(641,1428)and(641,1428)..(596,1430)..controls(571,1431)and(538,1428)..(523,1424)--cycle;
%%%% Dé face supérieur%%%%
\path[fill](512,1272)..controls(490,1260)and(195,878)..(195,861)..controls(195,854)and(198,846)..(202,843)..controls(210,838)and(677,772)..(707,772)..controls(720,772)and(737,781)..(753,796)..controls(792,833)and(1057,1179)..(1057,1193)..controls(1057,1200)and(1053,1209)..(1048,1212)..controls(1038,1220)and(590,1283)..(551,1282)..controls(539,1282)and(521,1278)..(512,1272)--cycle;
%%%% Dé faces gauche et droite%%%%
\path[fill](1061,1167)..controls(1050,1158)and(978,1068)..(900,967)..controls(792,829)and(756,777)..(753,756)--(748,729)--(724,745)..controls(704,759)and(660,767)..(456,794)..controls(322,813)and(207,825)..(200,822)..controls(193,820)and(187,812)..(187,804)..controls(188,797)and(229,688)..(279,563)..controls(349,390)and(376,331)..(391,320)..controls(406,309)and(462,299)..(649,273)..controls(780,254)and(897,240)..(907,241)..controls(918,243)and(927,249)..(928,256)..controls(930,264)and(912,315)..(889,372)..controls(866,429)and(848,476)..(849,477)..controls(851,479)and(872,432)..(897,373)..controls(936,276)and(942,266)..(960,266)..controls(975,266)and(999,292)..(1089,408)..controls(1281,654)and(1290,666)..(1290,691)..controls(1290,720)and(1104,1175)..(1090,1180)..controls(1085,1182)and (1071,1176)..(1061,1167)--cycle;
%%%% Arc inférieur bas%%%%
\path[fill](1329,861)..controls(1316,848)and(1317,844)..(1339,788)..controls(1364,726)and(1367,654)..(1347,591)..controls(1330,539)and(1338,522)..(1375,526)..controls(1395,528)and(1400,533)..(1412,566)..controls(1432,624)and(1426,760)..(1401,821)..controls(1386,861)and(1380,866)..(1361,868)..controls(1348,870)and(1334,866)..(1329,861)--cycle;
%%%% Arc inférieur gauche%%%%
\path[fill](196,373)..controls(181,358)and(186,335)..(213,294)..controls(252,237)and(304,190)..(363,161)..controls(435,124)and(472,127)..(472,170)..controls(472,183)and(462,192)..(414,213)..controls(350,243)and(303,283)..(264,343)..controls(239,383)and(216,393)..(196,373)--cycle;
\end{tikzpicture}
}
%%%%%% Style Fiche
\tcbset{%
  userfiche/.style={%
    %move upwards=-1cm,colback=red!75%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%
\tcbset{%
  userfichecor/.style={%
    %spread upwards=-1cm,colback=gray!5%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%

% Parametrages
\hypersetup{
    colorlinks=true,% On active la couleur pour les liens. Couleur par défaut rouge
    linkcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens internes
    % filecolor=magenta,% On définit la couleur pour les liens vers les fichiers locaux      
    urlcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens vers des sites web
    % pdftitle={Puissance Quatre},% On définit un titre pour le document pdf
    % pdfpagemode=FullScreen,% On fixe l'affichage par défaut à plein écran
}
\usepackage{qrcode}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[french]{babel}
\setlength{\parindent}{0cm}
% loadPackagesFromContent
\usepackage{tabularx}
\usepackage{needspace}
\usepackage{scratch3}
\usepackage{fancybox}
\newcommand{\e}{\text{e}}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\begin{document}
\begin{Maquette}[Fiche]{Niveau= ,Classe= ,Date=   ,Theme=Exercices}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=dnb_2024_07_metropole_2
\begin{exercice}


\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|l|}\hline
Programme A &Programme B\\ \hline
\begin{itemize}[label=$\bullet$,noitemsep,parsep=0cm,leftmargin=0.5cm]
\item Choisir un nombre.
\item Prendre le carré du nombre choisi.
\item Multiplier le résultat par 2.
\item Ajouter le double du nombre
de départ.
\item Soustraire 4 au résultat.
\end{itemize}&\begin{scratch}[scale=0.9]
\setscratch{num blocks=true,fill blocks}
	\blockinit{quand \greenflag est cliqué}
	\blocksensing{demander \ovalnum{Choisir un nombre}~ et attendre}
	\blockvariable{mettre \selectmenu{nombre choisi} à \ovalsensing{réponse}}
	\blockvariable{mettre \selectmenu{Résultat 1} à \ovaloperator{\ovalvariable{Nombre choisi} + \ovalnum{2} }}
	\blockvariable{mettre \selectmenu{Résultat 2} à \ovaloperator{\ovalvariable{Nombre choisi} - \ovalnum{1} }}
	\blocklook{dire \ovaloperator{regrouper \ovalnum{Le résultat est} et \ovaloperator{\ovalvariable{Résultat 1} * \ovalvariable{Résultat 2} }}}
\end{scratch}
\\ \hline		
\end{tabularx}


\begin{enumerate}[leftmargin=0.5cm]
\item
	\begin{enumerate}[leftmargin=0.5cm]
		\item Vérifier que, si on choisit 5 comme nombre de départ, le résultat du programme A est 56.
		\item Quel résultat obtient-on avec le programme B si on choisit $-9$ comme nombre de départ ?
	\end{enumerate}
\item On choisit un nombre quelconque $x$ comme nombre de départ.
	\begin{enumerate}[leftmargin=0.5cm]
		\item Parmi les trois propositions ci-dessous, recopier l'expression qui donne le résultat obtenu par le programme B ?
		
$E_1 = (x + 2) - 1\qquad E_2 = (x + 2) \times (x - 1)\qquad  E_3 = x + 2 \times x - 1$
 
		\item Exprimer en fonction de $x$ le résultat obtenu avec le programme A.
	\end{enumerate}
\item Démontrer que, quel que soit le nombre choisi au départ, le résultat du programme A est toujours le double du résultat du programme B.
\end{enumerate}


\end{exercice}

\begin{Solution}

\medskip

%\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|l|}\hline
%Programme A &Programme B\\ \hline
%\begin{itemize}
%\item Choisir un nombre.
%\item Prendre le carré du nombre choisi.
%\item Multiplier le résultat par 2.
%\item Ajouter le double du nombre
%de départ.
%\item Soustraire 4 au résultat.
%\end{itemize}&\begin{scratch}
%\setscratch{scale=0.7,num blocks=true,print,fill blocks, fill gray=0.9}
%	\blockinit{quand \greenflag est cliqué}
%	\blocksensing{demander \ovalnum{Choisir un nombre}~ et attendre}
%	\blockvariable{mettre \selectmenu{nombre choisi} à \ovalsensing{réponse}}
%	\blockvariable{mettre \selectmenu{Résultat 1} à \ovaloperator{\ovalvariable{Nombre choisi} + \ovalnum{2} }}
%	\blockvariable{mettre \selectmenu{Résultat 2} à \ovaloperator{\ovalvariable{Nombre choisi} - \ovalnum{1} }}
%	\blocklook{dire \ovaloperator{regrouper \ovalnum{Le résultat est} et \ovaloperator{\ovalvariable{Résultat 1} * \ovalvariable{Résultat 2} }}}
%\end{scratch}
%\\ \hline		
%\end{tabularx}

\medskip

\begin{enumerate}
\item
	\begin{enumerate}
		\item %Vérifier que, si on choisit 5 comme nombre de départ, le résultat du programme A est 56.
On obtient successivement : $5 \to 5^2 = 25  \to 2 \times 25 = 50  \to 50 + 2\times 5 = 50 + 10 = 60  \to 60 - 4 = 56$.
		\item %Quel résultat obtient-on avec le programme B si on choisit $-9$ comme nombre de départ ?
Avec $- 9$ au départ on obtient $- 9 + 2 = - 7$ en résultat 1 et $- 9 - 1 = - 10$ en résultats 2.
		
Le résultat final est $- 7 \times  (-10) = 70$.
	\end{enumerate}
\item %On choisit un nombre quelconque $x$ comme nombre de départ.
	\begin{enumerate}
		\item %Parmi les trois propositions ci-dessous, recopier l'expression qui donne le résultat obtenu par le programme B ?
		
%\[E_1 = (x + 2) - 1\qquad E_2 = (x + 2) \times (x - 1)\qquad  E_3 = x + 2 \times x - 1\]
Résultat 1 = $x + 2$ ; Résultat 2 : $x - 1$ et résultat final = $(x + 2)(x - 1)$ soit $E_2$.
		\item %Exprimer en fonction de $x$ le résultat obtenu avec le programme A.
On obtient successivement : $x  \to x^2  \to 2 \times x^2 = 2x^2  \to 2x^2 + 2x  \to 2x^2 + 2x - 4$.
	\end{enumerate}
\item %Démontrer que, quel que soit le nombre choisi au départ, le résultat du programme A est toujours le double du résultat du programme B.
Le résultat avec le programme A est :

$2x^2 + 2x - 4 = 2 \times x^2 + 2 \times x - 2 \times 2 = 2\left(x^2 + x - 2\right)$.

Or en développant $E_2 = (x + 2)(x - 1) = x^2 + 2x - x - 2 = x^2 + x - 2$
 : c'est le résultat du programme B.

Le résultat du programme A est le double du résultat du programme B.
\end{enumerate}

\medskip

\bigskip


\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=dnb_2021_06_etrangers_3
\begin{exercice}

Un professeur propose à ses élèves trois programmes de calculs, dont deux sont réalisés avec un logiciel de programmation.

\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{2}{>{\centering \arraybackslash} X|}} \hline
	Programme A & Programme B\\
	\begin{scratch}[scale=0.65]
		\blockinit{quand \greenflag est cliqué}
		\blocksensing{demander \ovalnum{choisir un nombre}~ et attendre}
		\blockvariable{mettre \selectmenu{nombre choisi} à \ovalsensing{réponse}}
		\blockvariable{mettre \selectmenu{Valeur 1} à \ovaloperator{\ovalnum{1} + \ovalvariable{nombre choisi}}}
		\blockvariable{mettre \selectmenu{Valeur 2} à \ovaloperator{\ovalnum{3} * \ovalvariable{Valeur 1}}}
		\blockvariable{mettre \selectmenu{résultat} à \ovaloperator{\ovalvariable{Valeur 2} - \ovalnum{3}}}
		\blocklook{dire \ovaloperator{regrouper \ovalnum{On obtient} et \ovalvariable{résultat}} pendant \ovalnum{2} secondes}
	\end{scratch}&\begin{scratch}[scale=0.65]
	\blockinit{quand \greenflag est cliqué}
	\blocksensing{demander \ovalnum{choisir un nombre}~ et attendre}
	\blockvariable{mettre \selectmenu{nombre choisi} à \ovalsensing{réponse}}
	\blockvariable{mettre \selectmenu{Valeur 1} à \ovaloperator{\ovalvariable{nombre choisi} + \ovalnum{3}}}
	\blockvariable{mettre \selectmenu{Valeur 2} à \ovaloperator{\ovalvariable{nombre choisi} - \ovalnum{5}}}
	\blockvariable{mettre \selectmenu{résultat} à \ovaloperator{\ovalvariable{Valeur 1} * \ovalvariable{Valeur 2}}}
	\blocklook{dire \ovaloperator{regrouper \ovalnum{On obtient} et \ovalvariable{résultat}} pendant \ovalnum{2} secondes}
	\end{scratch}\\ \hline
	\multicolumn{2}{|c|}{Programme C}\\
	\multicolumn{2}{|c|}{\begin{minipage}{8cm}
			\textbullet~~ Choisir un nombre
			
			\textbullet~~ Multiplier par 7
			
			\textbullet~~ Ajouter 3
			
			\textbullet~~ Soustraire le nombre de départ
			
		\end{minipage}}\\ \hline
\end{tabularx}
\begin{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item Montrer que si on choisit 1 comme nombre de départ alors le programme A affiche pendant 2 secondes « On obtient 3 ».
		
		\item Montrer que si on choisit 2 comme nombre de départ alors le programme B affiche pendant 2 secondes « On obtient $-15$ ».
	\end{enumerate}
	
	\item Soit $x$ le nombre de départ, quelle expression littérale obtient-on à la fin de l'exécution du programme C ?
	
	\item Un élève affirme qu'avec un des trois programmes on obtient toujours le triple du nombre choisi. A-t-il raison ?
	
	\item \begin{enumerate}
		\item Résoudre l'équation $(x + 3)(x - 5) = 0$.
		
		\item Pour quelles valeurs de départ le programme B affiche-t-il « On obtient 0 » ?
	\end{enumerate}

	\item Pour quelle(s) valeur(s) de départ le programme C affiche-t-il le même résultat que le programme A ?
\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{Solution}

%Un professeur propose à ses élèves trois programmes de calculs, dont deux sont réalisés avec un logiciel de programmation.

%\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{2}{>{\centering \arraybackslash} X|}} \hline
%	Programme A & Programme B\\
%	\begin{scratch}[scale=0.75]
%		\blockinit{quand \greenflag est cliqué}
%		\blocksensing{demander \ovalnum{choisir un nombre}~ et attendre}
%		\blockvariable{mettre \selectmenu{nombre choisi} à \ovalsensing{réponse}}
%		\blockvariable{mettre \selectmenu{Valeur 1} à \ovaloperator{\ovalnum{1} + \ovalvariable{nombre choisi}}}
%		\blockvariable{mettre \selectmenu{Valeur 2} à \ovaloperator{\ovalnum{3} * \ovalvariable{Valeur 1}}}
%		\blockvariable{mettre \selectmenu{résultat} à \ovaloperator{\ovalvariable{Valeur 2} - \ovalnum{3}}}
%		\blocklook{dire \ovaloperator{regrouper \ovalnum{On obtient} et \ovalvariable{résultat}} pendant \ovalnum{2} secondes}
%	\end{scratch}&\begin{scratch}[scale=0.75]
%	\blockinit{quand \greenflag est cliqué}
%	\blocksensing{demander \ovalnum{choisir un nombre}~ et attendre}
%	\blockvariable{mettre \selectmenu{nombre choisi} à \ovalsensing{réponse}}
%	\blockvariable{mettre \selectmenu{Valeur 1} à \ovaloperator{\ovalvariable{nombre choisi} + \ovalnum{3}}}
%	\blockvariable{mettre \selectmenu{Valeur 2} à \ovaloperator{\ovalvariable{nombre choisi} - \ovalnum{5}}}
%	\blockvariable{mettre \selectmenu{résultat} à \ovaloperator{\ovalvariable{Valeur 1} * \ovalvariable{Valeur 2}}}
%	\blocklook{dire \ovaloperator{regrouper \ovalnum{On obtient} et \ovalvariable{résultat}} pendant \ovalnum{2} secondes}
%	\end{scratch}\\ \hline
%	\multicolumn{2}{|c|}{Programme C}\\
%	\multicolumn{2}{|c|}{\begin{minipage}{6cm}
%			\textbullet~~ Choisir un nombre
%			
%			\textbullet~~ Multiplier par 7
%			
%			\textbullet~~ Ajouter 3
%			
%			\textbullet~~ Soustraire le nombre de départ
%			
%		\end{minipage}}\\ \hline
%\end{tabularx}

\medskip

\begin{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item %Montrer que si on choisit 1 comme nombre de départ alors le programme A affiche pendant 2 secondes « On obtient 3 ».
On obtient successivement : $1 \to 1 + 1 = 2 \to 3 \times 2  = 6 \to 6 - 3 = 3$.	
		\item %Montrer que si on choisit 2 comme nombre de départ alors le programme B affiche pendant 2 secondes « On obtient $-15$ ».
On obtient successivement : $2 \to 2 + 3 = 5 \to 2 - 5 = - 3 \to 5 \times - 3 = - 15$.
	\end{enumerate}
	\item Soit $x$ le nombre de départ, quelle expression littérale obtient-on à la fin de l'exécution du programme C ?
On obtient successivement : $x \to x \times 7 \to 7x + 3 \to 7x + 3 - x = 6x + 3$.	
	\item %Un élève affirme qu'avec un des trois programmes on obtient toujours le triple du nombre choisi. A-t-il raison ?
On vient de voir que le programme C donne $6x + 3 \ne 3x$ ;

Le programme A donne à partir de $x$ : $x \to 1 + x \to 3(1 + x) = 3 + 3x \to 3 + 3x -3 = 3x$ : on 
obtient bien le triple.

Le programme B donne à partir de $x$ : $x \to x + 3 \to x - 5 \to (x + 3)(x - 5) = x^2 - 5x + 3x - 15 = x^2 - 2x - 15 \ne 3x$.

L'élève a raison.
	\item \begin{enumerate}
		\item %Résoudre l'équation $(x + 3)(x - 5) = 0$.
U produit de deux facteurs est nul si l'un des facteurs est nul, donc :

$(x + 3)(x - 5) = 0$ si $\left\{\begin{array}{l c l}
x + 3&=&0\\
x - 5&=&0
\end{array}\right.$ ou encore $\left\{\begin{array}{l c l}
x &=&- 3\\
x &=&5
\end{array}\right.$

L'ensemble des solutions est $S = \{- 3~;~5\}$.

		\item %Pour quelles valeurs de départ le programme B affiche-t-il « On obtient 0 » ?
On a vu que le programme B donne à partir de $x$ le produit $(x + 3)(x - 5)$ ry on a vu dans la question précédente que $- 3$ et $5$ annulaient ce produit.

Donc le programme B donne à partir de $- 3$ et à partir de 5 le nombre $0$.
	\end{enumerate}
	\item %Pour quelle(s) valeur(s) de départ le programme C affiche-t-il le même résultat que le programme A ?
Il faut trouver $x$ tel que $6x + 3 = 3x$ soit en ajoutant à chaque membre $- 3x$ : $3x + 3 = 0$ ou $3x = - 3$, soit $3\times x = 3 \times (- 1)$ et finalement $x = - 1$

Le nombre $- 1$ donne par A ou C le même résultat $- 3$.
\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}


\end{Solution}




% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=dnb_2023_06_etrangers_3
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

\medskip

Amir et Sonia ont chacun inventé un programme de calcul.

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{X X}
Programme d'Amir&Programme de Sonia\\
$\bullet~~$Choisir un nombre &$\bullet~~$Choisir un nombre \\
$\bullet~~$Soustraire 5&$\bullet~~$Ajouter 3\\
$\bullet~~$Prendre le double du résultat&$\bullet~~$ Multiplier le résultat par le nombre choisi\\
 &$\bullet~~$ Soustraire 16
\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Montrer que si le nombre choisi au départ est 6 alors on obtient 2 avec le programme d'Amir et on obtient 38 avec celui de Sonia.
\item Amir et Sonia souhaitent savoir s'il existe des nombres choisis au départ pour lesquels les deux programmes renvoient le même résultat.

Pour cela, ils complètent la feuille de calcul ci-dessous :

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|c|l|*{7}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
&A&B &C&D &E &F &G &H\\ \hline
1&Nombre choisi&$-2$&$-1$&0&1&2&3&4\\ \hline
2&Programme d'Amir&$-14$& $-12$& $-10$& $-8$& $-6$& $-4$& $-2$\\ \hline
3&Programme de Sonia& $-18$ &$-18$ &$-16$ &$-12$ &$-6$ &$2$ &$12$\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\emph{Aucune justification n'est attendue pour les deux questions ci-dessous.}

\medskip

	\begin{enumerate}
		\item Parmi les trois propositions suivantes, recopier sur votre copie la formule qui a été saisie dans la cellule B2 avant d'être étirée vers la droite.
\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{2}{>{\centering \arraybackslash}X|}>{\centering \arraybackslash}X}
=(B1 $- 5)* 2$ &=($- 2- 5)*2$ &=B1 $- 5*2$
\end{tabularx}
\end{center}

		\item En vous aidant de la feuille de calcul, quel nombre doivent-ils choisir pour obtenir des résultats égaux avec les deux programmes ?
	\end{enumerate}
\item Sonia et Amir souhaitent vérifier s'il existe d'autres nombres permettant d'obtenir des résultats égaux avec les deux programmes.

Pour cela, ils décident d'appeler $x$ le nombre choisi au départ de chacun des programmes.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que le résultat obtenu avec le programme de Sonia est donné par 
		
$x^2 + 3x - 16$.
		\item On admet que les programmes donnent le même résultat si on choisit comme nombre de départ les solutions de l'équation $(x - 2)(x + 3) = 0$.
		
Résoudre cette équation et en déduire les valeurs pour lesquelles les deux programmes de calcul
renvoient le même résultat.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip


\end{exercice}

\begin{Solution}

\medskip

%Amir et Sonia ont chacun inventé un programme de calcul.
%
%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{X X}
%Programme d'Amir&Programme de Sonia\\
%$\bullet~~$Choisir un nombre &$\bullet~~$Choisir un nombre \\
%$\bullet~~$Soustraire 5&$\bullet~~$Ajouter 3\\
%$\bullet~~$Prendre le double du résultat&$\bullet~~$ Multiplier le résultat par le nombre choisi\\
% &$\bullet~~$ Soustraire 16
%\end{tabularx}
%\end{center}

\begin{enumerate}
\item %Montrer que si le nombre choisi au départ est 6 alors on obtient 2 avec le programme d'Amir et on obtient 38 avec celui de Sonia.
Si le nombre choisi au départ est 6 alors avec le programme d'Amir on obtient: $(6 - 5) \times 2 = 2$.

Avec le programme de Sonia, on obtient : $(6 + 3) \times 6 - 16 =54 - 16 = 38$.
\item %Amir et Sonia souhaitent savoir s'il existe des nombres choisis au départ pour lesquels les deux programmes renvoient le même résultat.

%Pour cela, ils complètent la feuille de calcul ci-dessous :
%
%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{|c|l|*{7}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
%&A&B &C&D &E &F &G &H\\ \hline
%1&Nombre choisi&$-2$&$-1$&0&1&2&3&4\\ \hline
%2&Programme d'Amir&$-14$& $-12$& $-10$& $-8$& $-6$& $-4$& $-2$\\ \hline
%3&Programme de Sonia& $-18$ &$-18$ &$-16$ &$-12$ &$-6$ &$2$ &$12$\\ \hline
%\end{tabularx}
%\end{center}

\emph{Aucune justification n'est attendue pour les deux questions ci-dessous.}

\medskip

	\begin{enumerate}
		\item %Parmi les trois propositions suivantes, recopier sur votre copie la formule qui a été saisie dans la cellule B2 avant d'être étirée vers la droite.
%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{*{2}{>{\centering \arraybackslash}X|}>{\centering \arraybackslash}X}
%=(B1 $- 5)* 2$ &=($- 2- 5)*2$ &=B1 $- 5*2$
%\end{tabularx}
%\end{center}
La formule qui a été saisie dans la cellule B2 avant d'être étirée vers la droite est : 

=(B1 $- 5) *$ 2
		\item %En vous aidant de la feuille de calcul, quel nombre doivent-ils choisir pour obtenir des résultats égaux avec les deux programmes?
D'après la feuille de calcul, le nombre qu'ils doivent choisir pour obtenir des résultats égaux avec les deux programmes est $2$ puisque l'on obtient $-6$ avec les deux programmes.
	\end{enumerate}
\item Sonia et Amir souhaitent vérifier s'il existe d'autres nombres permettant d'obtenir des résultats égaux avec les deux programmes.

Pour cela, ils décident d'appeler $x$ le nombre choisi au départ de chacun des programmes.
	\begin{enumerate}
		\item %Montrer que le résultat obtenu avec le programme de Sonia est donné par 
Le résultat obtenu avec le programme de Sonia est donné par $(x+3)\times x - 16 = x^2 + 3x - 16$.
		\item %On admet que les programmes donnent le même résultat si on choisit comme nombre de départ les solutions de l'équation $(x - 2)(x + 3) = 0$.
		
%Résoudre cette équation et en déduire les valeurs pour lesquelles les deux programmes de calcul
%renvoient le même résultat.
Les programmes donnent le même résultat si 

$(x - 5) \times 2 = x^2 + 3x - 16$, c'est-à-dire $2x - 10 = x^2 + 3x - 16$, d'où $x^2 +x - 6 = 0$ et en factorisant on obtient bien $(x-2)(x+3)= 0$.

Les solutions de cette équation-produit nul sont $x - 2 =0$ ou $x + 3 = 0$ c'est-à-dire $x = 2$ (on retrouve la solution donnée par le tableur) ou $x = -3$.

Donc les deux programmes de calcul renvoient le même résultat si on choisit au départ $-3$ ou $2$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}


\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=dnb_2023_06_polynesie_4
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}


On considère le programme de calcul suivant :

\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$]Choisir un nombre
\item[$\bullet~~$]Prendre le carré de ce nombre
\item[$\bullet~~$]Multiplier le résultat par 2
\item[$\bullet~~$]Ajouter le nombre de départ
\item[$\bullet~~$]Soustraire 66
\end{itemize}


\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que si le nombre choisi au départ est 4, le résultat obtenu est $-30$.
		\item  Quel résultat obtient-on si le nombre choisi au départ est $-3$ ?
	\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item On s'intéresse au bloc d'instruction ci-dessous intitulé \og Programme de calcul \fg.
On souhaite le compléter pour calculer le résultat obtenu avec le programme de calcul en fonction du nombre choisi au départ.

On précise que deux variables ont été créées: \og nombre choisi\fg{} qui correspond au nombre choisi au départ, et \og Résultat \fg.

\begin{center}
\begin{scratch}[scale=0.9]
\initmoreblocks{d\'efinir \namemoreblocks{Programme de calcul}}
\blockvariable{mettre \selectmenu{Résultat} à \ovaloperator{\ovalnum{A} * \ovalvariable{Nombre choisi}}}
\blockvariable{mettre \selectmenu{Résultat} à \ovaloperator{\ovalnum{B} * \ovalvariable{Résultat}}}
\blockvariable{mettre \selectmenu{Résultat} à \ovaloperator{\ovalvariable{Résultat} + \ovalvariable{Nombre choisi}}}
\blockvariable{mettre \selectmenu{Résultat} à \ovaloperator{\ovalvariable{Résultat} - \ovalnum{66}}}
\end{scratch}
\end{center}

Écrire sur votre copie le contenu qui doit être inséré dans les emplacements A et B. 
\textbf{Aucune justification n'est attendue pour cette question.}

		\item  Lucie insère le bloc précédent dans le script ci-dessous et observe la réponse donnée par le lutin:

\medskip

\begin{minipage}{0.6\linewidth}
\begin{center}
Script
\end{center}
\begin{scratch}[scale=0.9]
\blockinit{Quand \greenflag est cliqué}
\blockvariable{mettre \selectmenu{nombre choisi} à \ovalnum{0}}
\blockrepeat{répéter \ovalnum{20} fois}
{
\blocklist{Programme de calcul}
\blockif{si \booloperator{\ovalmove{Résultat} = \ovalnum{0}} alors}
{
\blocksound{dire \ovaloperator{regrouper \ovalnum{On peut choisir comme nombre de départ} et}\ovalvariable{nombre choisi}} 
}
\blockvariable{mettre \selectmenu{nombre choisi} à \ovaloperator{\ovalvariable{nombre choisi} + \ovalnum{0,5}}}
}
\end{scratch}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.37\linewidth}
\begin{center}
Réponse du lutin\\
\end{center}
On peut choisir comme nombre de départ $5,5$.\\
\\
\qquad\includegraphics[scale=0.5]{Lutin}\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\end{minipage}

\medskip

À quoi correspond la valeur 5,5 donnée comme réponse par le lutin avec le programme de Lucie?
	\end{enumerate}
\item On nomme $x$ le nombre choisi au départ.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer l'expression obtenue par ce programme de calcul en fonction de $x$.
		\item On admet que $(2x - 11) (x + 6)$ est la forme factorisée de l'expression trouvée à la question précédente.
		
Pour quelle(s) valeur(s) de $x$, le résultat obtenu avec le programme est-il égal à $0$ ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip


\end{exercice}

\begin{Solution}

\medskip

%On considère le programme de calcul suivant :
%
%\medskip
%
%\begin{itemize}
%\item[$\bullet~~$]Choisir un nombre
%\item[$\bullet~~$]Prendre le carré de ce nombre
%\item[$\bullet~~$]Multiplier le résultat par 2
%\item[$\bullet~~$]Ajouter le nombre de départ
%\item[$\bullet~~$]Soustraire 66
%\end{itemize}
%
%\medskip

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item %Montrer que si le nombre choisi au départ est 4, le résultat obtenu est $-30$.
On a $4^2 = 16$, puis $16 \times 2 = 32$, puis
		
$32 + 4 = 36$, puis $36 - 66 = - 30$.
		\item %Quel résultat obtient-on si le nombre choisi au départ est $-3$ ?
$(-3)^2 = 9$, puis $2 \times 9 = 18$, puis 
		
$18 + (- 3) = 15$ et $15 - 66 = - 51$.
	\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item %On s'intéresse au bloc d'instruction ci-dessous intitulé \og Programme de calcul \fg.
%On souhaite le compléter pour calculer le résultat obtenu avec le programme de calcul en fonction du nombre choisi au départ.

%On précise que deux variables ont été créées: \og nombre choisi\fg{} qui correspond au nombre choisi au départ, et \og Résultat \fg.

%\begin{center}
%\begin{scratch}
%\blockcontrol{Programme de calcul}
%\end{scratch}
%
%\begin{scratch}
%\blockmove{mettre{\selectmenu{Résultat} à \ovaloperator{\ovalmove{A} * \ovalmove{nombre choisi}}}}
%\blockmove{mettre{\selectmenu{Résultat} à \ovaloperator{\ovalmove{B} * \ovalmove{nombre choisi}}}}
%\blockmove{mettre{\selectmenu{Résultat} à \ovaloperator{Résultat + \ovalmove{nombre choisi}}}}
%\blockmove{mettre{\selectmenu{Résultat} à \ovaloperator{Résultat - \ovalmove{66}}}}
%\end{scratch}
%\end{center}
%Écrire sur votre copie le contenu qui doit être inséré dans les emplacements A et B. 

Pour A : on met nombre choisi (pour obtenir le carré).

Pour B on met 2 (pour calculer le double).
%\textbf{Aucune justification n'est attendue pour cette question.}
		\item  %Lucie insère le bloc précédent dans le script ci-dessous et observe la réponse donnée par le lutin:

%\begin{tabular}{l l}
%\multicolumn{1}{c}{Script}&\multicolumn{1}{c}{Réponse du lutin}\\
%\begin{scratch}
%\blockinit{Quand \greenflag est cliqué}
%\blockmove{mettre{\selectmenu{nombre choisi} à \ovalmove{0}}}
%\blockrepeat{répéter \ovalnum{20} fois}
%{
%\blockcontrol{Programme de calcul}
%\blockif{si {\selectmenu{Résultat = 0}  alors}}
%{\blocklook{dire {regrouper{On peut choisir comme nombre de départ et {\ovalmove{nombre choisi}}}}}
%\blockmove{mettre{\selectmenu{nombre choisi} à \ovalmove{nombre choisi} + \ovalnum{0,5}}}
%}
%}
%\end{scratch}&On peut choisir comme nombre du départ 5,5.
%%
%\end{tabular}
%
%À quoi correspond la valeur 5,5 donnée comme réponse par le lutin avec le programme de Lucie ?
La valeur 5,5 est une valeur possible comme nombre de départ pour que le résultat final soit $0$.
	\end{enumerate}
\item On nomme $x$ le nombre choisi au départ.
	\begin{enumerate}
		\item %Déterminer l'expression obtenue par ce programme de calcul en fonction de $x$.
		On a successivement :

$x\:;\quad x^2\:;\quad  2x^2\:;\quad  2x^2 + x\:;\quad  2x^2 + x - 66$.
		\item %On admet que $(2x - 11) (x + 6)$ est la forme factorisée de l'expression trouvée à la question précédente.
		
%Pour quelle(s) valeur(s) de $x$, le résultat obtenu avec le programme est-il égal à $0$ ?
$2x^2 + x - 66 = (2x - 11) (x + 6) = 0$ : un produit est nul si l'un des facteurs est nul, soit 

$\left\{\begin{array}{l c l}
2x - 11&=&0\\
x + 6&=&0
\end{array}\right.$, ou encore $\left\{\begin{array}{l c l}
2x &=&11\\
x &=&- 6
\end{array}\right.$ et enfin $\left\{\begin{array}{l c l}
x &=&\frac{11}{2}\\
x &=&- 6
\end{array}\right.$

Les nombres qui donnent donc comme résultat final 0, sont 5,5 (déjà vu) et $- 6$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip


\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=dnb_2019_09_metropole_5
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

\medskip

On donne le programme de calcul suivant :

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.6\linewidth}{|l|X|}\hline
Étape 1 :& Choisir un nombre de départ\\
Étape 2 :& Ajouter 6 au nombre de départ\\
Étape 3 :& Retrancher 5 au nombre de départ\\
Étape 4 :& Multiplier les résultats des étapes 2 et 3\\
Étape 5 :& Ajouter 30 à ce produit\\
Étape 6 :& Donner le résultat\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que si le nombre choisi est $4$, le résultat est $20$.
		
		\item Quel est le résultat quand on applique ce programme de calcul au nombre $-3$ ?

	\end{enumerate}
\item Zoé pense qu'un nombre de départ étant choisi, le résultat est égal à la somme de ce nombre et de
son carré.
	\begin{enumerate}
		\item Vérifier qu'elle a raison quand le nombre choisi au départ vaut $4$, et aussi quand on choisit $- 3$.
		\item  Ismaël décide d'utiliser un tableur pour vérifier l'affirmation de Zoé sur quelques exemples.

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|c|m{3cm}|*{5}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
\multicolumn{2}{|l}{B6}&& \multicolumn{4}{|l|}{$=\text{B}1+\text{B}1\hat{\ }2$}\\\hline
&A& B&C&D&E&F\\ \hline
1& Étape 1			& 2 	&5 	&7 	&10 	&20\\ \hline
2& Étape 2			& 8 	&11 &13 &16 	&26\\ \hline
3& Étape 3			& $-3$	& 0 &2 	&5 		&15\\ \hline
4& Étape 4			& $-24$	& 0 &26 &80 	&390\\ \hline
5& Étape 5 (résultat)&  6 	&30 &56 &110 	&420\\ \hline
6&Somme du nombre et de son carré &6&30 &56 	&110 &420\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

Il a écrit des formules en B2 et B3 pour exécuter automatiquement les étapes 2 et 3 du
programme de calcul.

Quelle formule à recopier vers la droite a-t-il écrite dans la cellule B4 pour exécuter l'étape 4 ?
		\item  Zoé observe les résultats, puis confirme que pour tout nombre $x$ choisi, le résultat du
programme de calcul est bien $x^2 + x$. Démontrer sa réponse.

		\item  Déterminer tous les nombres pour lesquels le résultat du programme est $0$.

	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip


\end{exercice}

\begin{Solution}

\medskip

%On donne le programme de calcul suivant :
%
%\begin{center}
%\begin{tabularx}{0.6\linewidth}{|l|X|}\hline
%Étape 1 :& Choisir un nombre de départ\\
%Étape 2 :& Ajouter 6 au nombre de départ\\
%Étape 3 :& Retrancher 5 au nombre de départ\\
%Étape 4 :& Multiplier les résultats des étapes 2 et 3\\
%Étape 5 :& Ajouter 30 à ce produit\\
%Étape 6 :& Donner le résultat\\ \hline
%\end{tabularx}
%\end{center}

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item %Montrer que si le nombre choisi est $4$, le résultat est $20$.
On obtient successivement :
		
$4 \to 10 \to 10 \times (4 - 5) = -10 \to 20$.
		\item %Quel est le résultat quand on applique ce programme de calcul au nombre $-3$ ?
On obtient successivement :
		
$- 3 \to 3 \to 3 \times (-3 - 5) = -24 \to 6$.
	\end{enumerate}
\item %Zoé pense qu'un nombre de départ étant choisi, le résultat est égal à la somme de ce nombre et de
%son carré.
	\begin{enumerate}
		\item %Vérifier qu'elle a raison quand le nombre choisi au départ vaut $4$, et aussi quand on choisit $- 3$.
On a effectivement $4 + 4^2 = 4 + 16 = 20$ et $- 3 + (- 3)^2 = - 3 + 9 = 6$ trouvés précédemment.
		\item  %Ismaël décide d'utiliser un tableur pour vérifier l'affirmation de Zoé sur quelques exemples.

%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{|c|m{3cm}|*{5}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
%\multicolumn{2}{|l}{B6}&& \multicolumn{4}{|l|}{$=\text{B}1+\text{B}1\text{\verb+^+}2$}\\\hline
%&A& B&C&D&E&F\\ \hline
%1& Étape 1			& 2 	&5 	&7 	&10 	&20\\ \hline
%2& Étape 2			& 8 	&11 &13 &16 	&26\\ \hline
%3& Étape 3			& $-3$	& 0 &2 	&5 		&15\\ \hline
%4& Étape 4			& $-24$	& 0 &26 &80 	&390\\ \hline
%5& Étape 5 (résultat)&  6 	&30 &56 &110 	&420\\ \hline
%6&Somme du nombre et de son carré &6&30 &56 	&110 &420\\ \hline
%\end{tabularx}
%\end{center}
%
%Il a écrit des formules en B2 et B3 pour exécuter automatiquement les étapes 2 et 3 du
%programme de calcul.
%
%Quelle formule à recopier vers la droite a-t-il écrite dans la cellule B4 pour exécuter l'étape 4 ?
=B2*B3
		\item  %Zoé observe les résultats, puis confirme que pour tout nombre $x$ choisi, le résultat du
%programme de calcul est bien $x^2 + x$. Démontrer sa réponse.
En partant de $x$ on obtient :

$x \to x + 6 \to (x + 6)(x - 5) \to (x + 6)(x - 5) + 30 = x^2 - 5x + 6x - 30 + 30 = x^2 + x$. 
		\item  %Déterminer tous les nombres pour lesquels le résultat du programme est $0$.
Il faut résoudre l'équation :
		
$x + x^2 = 0$ ou $x(1 + x) = 0$ soit $\left\{\begin{array}{l c l}
x&=&0\\
1 + x&=&0
\end{array}\right.$ soit enfin  $\left\{\begin{array}{l c l}
x&=&0\\
x&=&- 1
\end{array}\right.$

$0$ et $- 1$ donnent $0$ par le programme de calcul.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip


\end{Solution}

\end{Maquette}
\clearpage
\end{document}